\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{xcolor}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=blue
}

\title{数理逻辑课程大作业实验报告}
\author{李政轩 \and 续博森 \and 吴韬 \and 陈怡琼 \and 许浩博}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
本文报告围绕 NesyLink 数理逻辑课程项目展开，目标是在 Zelda-like 地牢环境中设计可运行的 Agent，并对环境或策略中的关键部分进行 Lean 形式化建模与证明。

本项目已对 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5} 全部完成 Lean 环境形式化与可完成性证明，
对应文件位于 \texttt{student\_agent/lean/} 目录下。五个形式化模型均通过 Lean LSP 诊断（零错误），
并遵循统一证明骨架：局部前置/后置引理 $\rightarrow$ 必要性引理 $\rightarrow$
\texttt{Reachable} 归纳不变式 $\rightarrow$ \texttt{completion\_postcondition} $\rightarrow$
witness 计划 $\rightarrow$ 可完成性。其中 \texttt{task\_4} 因涉及旋转桥、条件门、
装备获取与事件驱动显现机制，作为重点展开对象。
此外，本文对 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5} 进一步补充了高层符号策略形式化：
\texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 采用 BFS 证书模式
（\texttt{symbolicPolicy} 参数化于 BFS 动作提供器，通过证书结构证明非固定路线完备性），
\texttt{task\_5} 采用 \texttt{PolicyStage} 阶段机与 \texttt{policyTrace} 模式，
并证明五个任务的符号策略从初态出发均能选择合法动作且到达对应目标。
在此基础上，本文进一步抽取了独立的 \texttt{StrategyFramework.lean}，
形式化通用策略执行、动作 mask 安全证书、有界可达性和 BFS 访问集，
并证明“若某目标在 $n$ 步内由某个计划可达，则完整动作集上的深度 $n$ BFS 必会访问到目标态”。
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

\section{项目背景与任务要求}

\subsection{课程作业目标}

本次课程作业要求小组围绕给定游戏环境完成三部分内容：
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 设计并实现一个能够完成任务的 Agent；
  \item 使用 Lean 对环境或策略中的关键部分进行形式化建模；
  \item 证明若干性质，例如动作合法性、安全性、可达性或策略正确性。
\end{enumerate}

\subsection{环境限制与评测要求}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 训练和调试阶段可以使用像素、reward 和 \texttt{info} 等信息。
  \item 最终测试阶段，Agent 不能直接依赖环境内部 \texttt{info}。
  \item 最终测试阶段，Agent 只能根据像素观测、reward 和物品栏信息进行决策。
  \item 如果使用机器学习方法，需要说明训练方式、信息来源以及与最终评测接口的一致性。
\end{itemize}

\subsection{本文结构}

本文后续将依次介绍环境与任务分析、总体方法设计、视觉与状态抽取、策略与规划、
Lean 形式化与证明（覆盖 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5}）、
实验结果以及项目分工。

\section{环境与任务分析}

\subsection{NesyLink 环境概述}

NesyLink 是一个 Zelda-like 的离散动作地牢环境。默认任务接口采用 Gym 风格：
\texttt{obs, info = env.reset(seed)}，以及
\texttt{obs, reward, terminated, truncated, info = env.step(action)}。
本次课程任务要求最终提交版策略在推理阶段只能使用像素观测、reward
和显式提供的物品栏信息，不能直接读取 \texttt{info} 中的隐藏状态。

动作空间为 7 个离散动作：
\texttt{WAIT}、\texttt{UP}、\texttt{DOWN}、\texttt{LEFT}、\texttt{RIGHT}、
\texttt{BUTTON\_A}、\texttt{BUTTON\_B}。默认像素控制下，房间地图区域大小为
\texttt{160 \(\times\) 128} 像素，对应 \texttt{10 \(\times\) 8} 个 tile，
每个 tile 为 \texttt{16 \(\times\) 16} 像素。默认观测 \texttt{obs}
为 RGB 图像，shape 为 \texttt{(128, 160, 3)}。环境还提供结构化
\texttt{info} 作为调试与监督接口，其中包含房间编号、角色坐标、事件记录、
动态对象状态和奖励信号等信息。

五个任务的差异主要体现在关键机制上：\texttt{task\_1}
是静态单房间取钥匙开门；\texttt{task\_2} 引入怪物、战斗和条件门；
\texttt{task\_3} 要求跨房间记忆；\texttt{task\_4}
引入旋转桥、条件门、装备获取和隐藏宝箱，是最适合做显式环境建模的一关；
\texttt{task\_5} 则是四房间按钮门与全宝箱收集的综合任务。基于课程要求与当前项目进度，
本文对 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5} 全部进行了 Lean 环境形式化与可完成性证明，
其中 \texttt{task\_4} 因机制最复杂作为重点展开对象。

\subsection{任务拆解}

五个任务可以按关键机制逐步拆解：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Task 1：单房间取钥匙开门。
  \item Task 2：怪物处理与取钥匙。
  \item Task 3：多房间状态记忆与往返。
  \item Task 4：桥与按钮机制、复杂子任务链。
  \item Task 5：综合关卡与泛化挑战。
\end{itemize}

\subsection{主要难点}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 最终测试不能直接读取 \texttt{info}。
  \item 需要从像素中抽取对策略有用的状态表示。
  \item 需要在短时间内兼顾实现、证明和报告。
\end{enumerate}

\section{总体方法设计}

\subsection{系统框架}

本项目采用“像素感知 + 规则状态机 + Lean 符号层验证”的整体框架。
运行时，\texttt{student\_agent/baseline\_policy.py} 提供统一的
\texttt{Policy} 入口，评测脚本仍按 \texttt{act(obs, info)} 调用，
但策略主体尽量只使用像素观测、reward 信号、物品栏和内部历史记忆。
整体链路可以分为四个模块：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{视觉/状态抽取模块}：从 \texttt{obs} 中识别玩家中心 tile、
  宝箱、NPC、怪物、开关、按钮、墙体、桥方向和房间特征。
  \item \textbf{策略与规划模块}：按任务维护阶段记忆，将任务拆成
  “拿钥匙”“按按钮”“切桥”“开宝箱”“击杀怪物”“进入出口”等子目标。
  \item \textbf{反馈记忆模块}：在最终测评的 \texttt{safe} 信息模式下，
  \texttt{info} 仅包含 \texttt{last\_reward}、\texttt{inventory} 和 \texttt{task\_id}，
  不再暴露 \texttt{reward\_signals}。策略通过物品栏 diff
  （\texttt{keys}/\texttt{gold}/\texttt{items} 增量）结合 \texttt{last\_reward} 和
  像素感知（怪物消失、按钮颜色变化）推断 \texttt{key\_collected}、
  \texttt{chest\_opened}、\texttt{monster\_killed}、\texttt{button\_pressed} 等关键事件，
  避免依赖隐藏事件列表。
  \item \textbf{形式化验证模块}：在 Lean 中抽象环境的符号层语义，
  证明关键前置条件、不变式、完成后置条件、witness 计划可完成性，
  并对 \texttt{task\_5} 的高层阶段机策略给出动作合法性与目标可达性证明。
\end{itemize}

\subsection{为什么选择该路线}

选择该路线主要基于三点考虑。
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{可解释性}：五个任务均有清晰的目标链，规则阶段机比黑盒模型更容易定位失败原因。
  \item \textbf{与 Lean 对齐}：Lean 证明适合覆盖钥匙门、按钮门、桥状态、宝箱开启、
  怪物击杀和完成谓词这类符号语义，和阶段机策略天然一致。
  \item \textbf{实现风险可控}：课程时间有限，先做可运行 baseline，
  再把高层环境语义形式化，比从头训练复杂策略更稳健。
\end{itemize}

当前阶段已经选择“统一 Policy 骨架 + 分任务逐步扩展 + 可验证层优先”的路线。
具体而言，项目先在自有代码目录中建立统一的 Agent 入口，
优先跑通 \texttt{task\_1} 的 baseline，再逐步扩展到 \texttt{task\_2} 至 \texttt{task\_5}，
并以阶段机、合法动作筛选器和动态对象状态跟踪作为后续形式化重点。
目前自有 baseline 已覆盖 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5}。
其中 \texttt{task\_2} 仍属于调试用途的脚本化版本，
而 \texttt{task\_3}、\texttt{task\_4} 和 \texttt{task\_5}
已经采用像素房间识别、玩家中心格定位、物品栏和 reward 历史驱动的规则状态机。
Lean 部分首先完成五个任务的环境形式化与 witness 可完成性证明；
在此基础上，\texttt{task\_5} 还额外形式化了与 Python 阶段机对应的高层符号策略，
证明策略生成的房间级动作序列合法，并能达到全宝箱开启目标。

\section{视觉与状态抽取}

\subsection{输入与输出设计}

视觉模块输入为 RGB 像素帧 \texttt{obs}。输出不是完整地图重建，
而是服务于规则策略的少量符号状态：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 玩家中心 tile：根据玩家绿色精灵像素反推精灵左上角，再取中心点所在 tile。
  \item 关键对象：通过颜色计数识别宝箱、NPC、怪物、墙体、开关、按钮、深渊和桥。
  \item 房间类别：针对 \texttt{task\_3}、\texttt{task\_4}、\texttt{task\_5}
  分别用房间内稳定对象和地形特征识别当前房间。
  \item 动态状态：\texttt{task\_4} 通过桥像素分布识别
  \texttt{west\_to\_north}、\texttt{west\_to\_east}、
  \texttt{west\_to\_south} 三种桥方向；
  \texttt{task\_5} 通过按钮、宝箱和房间特征识别当前子任务位置。
\end{itemize}

\subsection{实现方法}

实现上采用基于颜色模板和 tile 统计的轻量规则方法。
\texttt{baseline\_policy.py} 中定义了玩家、墙、宝箱、NPC、怪物、桥、开关和按钮的颜色常量，
并提供 \texttt{count\_color}、\texttt{count\_any\_color}、
\texttt{tile\_has\_chest}、\texttt{tile\_has\_switch}、
\texttt{tile\_has\_button} 等辅助函数。
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 玩家定位不直接读取 \texttt{info["agent"]}，而是从像素中恢复中心 tile。
  \item 房间识别不直接读取 \texttt{info["env"]}，而是通过房间内宝箱、
  NPC、桥、开关、墙体开口等稳定视觉特征判断。
  \item 怪物、按钮、开关和宝箱状态通过像素与物品栏/\texttt{last\_reward} 共同维护；
  例如 \texttt{task\_5} 用 \texttt{inventory} diff（\texttt{keys}/\texttt{gold} 增量）、
  \texttt{last\_reward} 正值和怪物像素消失来推断 \texttt{button\_pressed}、
  \texttt{chest\_opened}、\texttt{monster\_killed} 等事件并更新内部记忆。
  \item 物品栏只用于读取课程允许的钥匙、装备等显式状态。
\end{itemize}

\subsection{误差与局限}

该视觉方案依赖当前地图素材的固定颜色和固定 tile 尺寸，
因此更适合作为课程环境内的可解释 baseline，而不是通用视觉模型。
主要风险包括：角色精灵中心与碰撞箱位置存在偏差、tile 已到位但碰撞箱仍未越过出口边界、
以及对象被开启或按下后像素外观变化导致房间识别失败。
针对这些问题，策略中加入了若干行/列对齐阶段，例如 \texttt{task\_5}
进入东门、从东房返回、进入西房前都保留额外对齐动作，以减少碰撞边界误差。

\section{策略与规划}

\subsection{基线策略}

基线策略采用规则式阶段机 + BFS 路径规划，而不是学习模型。
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{task\_1}：BFS 到宝箱邻居 \(\rightarrow\) 开箱取钥匙 \(\rightarrow\) BFS 到北门出口。
  \item \texttt{task\_2}：像素感知怪物 \(\rightarrow\) 邻接攻击 \(\rightarrow\) BFS 到宝箱 \(\rightarrow\) 开箱 \(\rightarrow\) BFS 到西出口。
  \item \texttt{task\_3}：BFS 跨房间西行到钥匙房 \(\rightarrow\) 开箱 \(\rightarrow\) BFS 返回起点 \(\rightarrow\) 开锁门。
  \item \texttt{task\_4}：维护桥方向和阶段记忆，按
  “北房钥匙 \(\rightarrow\) 切桥到东房拿剑 \(\rightarrow\) 切桥到南房杀守卫
  \(\rightarrow\) 回中心开最终宝箱”推进，房间内导航用 BFS。
  \item \texttt{task\_5}：维护按钮、钥匙、东门、怪物、四个宝箱等事件记忆，
  按“起始宝箱 \(\rightarrow\) 按按钮 \(\rightarrow\) 南房钥匙
  \(\rightarrow\) 起始房杀怪 \(\rightarrow\) 东房回血 \(\rightarrow\) 西房金币”推进，
  事件通过 \texttt{inventory} diff + \texttt{last\_reward} + 像素感知推断。
\end{itemize}

\subsection{多任务扩展}

多任务扩展的核心是把每个任务拆成少量稳定子目标，并在 \texttt{AgentHistory.notes}
中保存跨步记忆。对单房间任务，固定计划即可完成；对多房间任务，
策略需要记录当前阶段、是否已开箱、是否已取得钥匙、桥是否已旋转到目标方向、
怪物是否已经击杀等信息。路径选择主要使用 tile 级贪心移动和固定 waypoint，
在出口和交互点附近加入额外对齐动作，保证像素控制下的碰撞箱能够真正进入交互范围。

\subsection{最终提交版本}

当前提交版本与调试过程的区别如下：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 调试阶段曾使用 \texttt{info} 校准房间、坐标和事件语义，
  便于定位失败原因。
  \item 当前 baseline 已全面适配评测脚本的 \texttt{safe} 信息模式：
  \texttt{reset()} 不再接收 \texttt{seed}/\texttt{task\_id} 参数，
  \texttt{task\_id} 改由 \texttt{info["task\_id"]} 获取（通过 \texttt{--task-policy} 绑定）；
  原先依赖 \texttt{reward\_signals} 的 \texttt{update\_memory} 与
  \texttt{update\_task5\_memory} 已重构为基于 \texttt{inventory} diff、
  \texttt{last\_reward} 和像素感知的事件推断。
  \item 五个任务的主体决策均采用像素识别 + BFS 路径规划 + 阶段机，
  不直接读取隐藏的 \texttt{info["env"]}、\texttt{info["agent"]}、
  \texttt{info["dynamic"]} 或 \texttt{info["events"]}。
  \item Lean 验证了五个任务的符号层环境、显式 witness 计划，
  以及全部五个任务的高层符号策略（\texttt{symbolicPolicy}）的合法性与完成性
  ——\texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 采用 BFS 证书模式
  （策略参数化于 BFS 动作提供器，证书结构证明非固定路线完备性），
  \texttt{task\_5} 采用 \texttt{PolicyStage} 阶段机与 \texttt{policyTrace} 模式；
  同时新增通用策略框架文件，证明有界 BFS 搜索的框架级完备性；
  尚未证明像素感知层一定能在所有渲染扰动下恢复这些符号状态。
\end{itemize}

\section{Lean 形式化与证明}

\subsection{形式化对象总览}

本项目对 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5} 全部完成了 Lean 环境形式化与可完成性证明，
对应文件位于 \texttt{student\_agent/lean/} 目录下：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{Task1Formalization.lean}：tile 级单房间钥匙门；
  \item \texttt{Task2Formalization.lean}：zone 级战斗与条件门；
  \item \texttt{Task3Formalization.lean}：room 级三房间往返取钥匙；
  \item \texttt{Task4Formalization.lean}：room 级旋转桥与隐藏宝箱；
  \item \texttt{Task5Formalization.lean}：room 级四房间按钮门与全宝箱收集；
  \item \texttt{StrategyFramework.lean}：通用策略执行、动作 mask 安全证书、
  有界可达性与 BFS 完备性证明。
\end{itemize}

任务形式化文件均通过 Lean LSP 诊断（零错误），并按照统一的设计原则建模：
\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{抽象层级与 Python 行为对齐}：根据每个任务的关键机制选择
  tile / zone / room 抽象层级，并与
  \texttt{movement.py}、\texttt{interactions.py}、\texttt{combat.py}
  及 \texttt{room\_*.json} 中的语义保持一致；
  \item \textbf{保留约束而不照搬实现}：刻意忽略像素、碰撞盒、怪物 AI、击退等低层细节，
  只保留影响规划正确性的状态字段、前置条件与事件触发；
  \item \textbf{统一证明骨架}：每个任务都给出
  “局部前置/后置引理 $\rightarrow$ 必要性引理 $\rightarrow$ \texttt{Reachable} 归纳不变式
  $\rightarrow$ \texttt{completion\_postcondition} $\rightarrow$ witness 计划 $\rightarrow$ 可完成性”
  的完整证明链。
\end{enumerate}

下面分任务展开。其中 \texttt{task\_4} 因机制最复杂（动态对象状态、条件门、
关键道具获取和事件驱动显现），作为重点展开对象。

\subsection{Task 1：单房间钥匙门形式化}

\texttt{task\_1} 是最简单的单房间取钥匙走北门任务。
Lean 文件以 tile 级建模，对应 \texttt{room\_001.json} 的 8 行 $\times$ 10 列网格。

\textbf{状态与动作}：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{EnvState}：\texttt{x, y : Nat}（tile 坐标）、\texttt{keys}、
  \texttt{chestOpened}、\texttt{completed}；
  \item \texttt{Action}：\texttt{up / down / left / right / openChest / goNorth}；
  \item \texttt{isWalkable} 严格复刻 \texttt{room\_001.json} 中的墙体布局
  （row 2 的 \texttt{\#\#..\#\#\#\#\#\#}、row 5 的 \texttt{\#\#\#\#\#\#\#...}）；
  \item \texttt{isAdjacentToChest} 使用 Manhattan 距离 $\leq 1$，
  对齐 \texttt{state.py:is\_adjacent} 的语义（包含距离 0）。
\end{itemize}

\textbf{关键约束}：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{openChest} 触发条件为邻接 chest tile 且未开过，开箱后 \texttt{keys + 1}；
  \item \texttt{goNorth} 仅在 \texttt{(4, 0)} 且 \texttt{keys > 0} 时触发，
  成功后消耗一把钥匙并将 \texttt{completed} 置真（对应 \texttt{consume\_key: true}）。
\end{itemize}

\begin{longtable}{p{0.30\textwidth}p{0.28\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
定理名称 & 形式化对象 & 结论说明 \\
\midrule
\endhead
\path{step_preserves_walkable} & 安全性 &
任意动作后玩家仍位于可走 tile 上。 \\
\path{openChest_only_at_chest} & 开箱前置条件 &
不邻接 chest 时 \texttt{openChest} 不改变状态。 \\
\path{openChest_at_chest_increases_keys} & 开箱后置条件 &
邻接且未开过时，\texttt{keys} 增加 1。 \\
\path{goNorth_only_at_exit} & 北门前置条件 &
不在 \texttt{(4, 0)} 时 \texttt{goNorth} 无效。 \\
\path{goNorth_without_key} & 北门前置条件 &
在出口但无钥匙时 \texttt{goNorth} 无效。 \\
\path{goNorth_at_exit_with_key_completes} & 北门后置条件 &
在出口且持钥匙时 \texttt{completed} 置真。 \\
\path{only_goNorth_sets_completed} & 必要性引理 &
\texttt{goNorth} 是唯一能把 \texttt{completed} 从假翻为真的动作。 \\
\path{witnessPlan_reaches_goal} & 执行轨迹 &
22 步 witness 计划可达目标。 \\
\path{task1_completable} & 可完成性 &
\texttt{task\_1} 在该模型下可完成。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{witness 计划}：tile 级路径
\[
(4,6) \xrightarrow{\text{right}\times 3} (7,6)
  \xrightarrow{\text{up}\times 3} (7,3)
  \xrightarrow{\text{left}\times 7} (0,3)
  \xrightarrow{\text{openChest}} \cdot
  \xrightarrow{\text{right}\times 3, \text{up}\times 3, \text{right}} (4,0)
  \xrightarrow{\text{goNorth}} \text{goal}.
\]
由于 22 步计划超出 \texttt{decide} 递归深度，按项目约定使用 \texttt{native\_decide} 验证
\texttt{witnessPlan\_executes\_to\_finalState}。

\subsection{Task 2：战斗与条件门形式化}

\texttt{task\_2} 在单房间内引入 chaser 怪物、HP、陷阱与西向条件门。
为突出战斗与条件门语义，采用 zone 级抽象。

\textbf{状态与动作}：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{Zone}：\texttt{safeCenter / nearMonster / nearChest / westExit / topTrap / bottomTrap}；
  \item \texttt{EnvState}：\texttt{zone}、\texttt{hp}、\texttt{monsterAlive}、\texttt{monsterHp}、
  \texttt{chestOpened}、\texttt{keys}、\texttt{completed}；
  \item \texttt{Action}：\texttt{moveTo z / attack / openChest / useExit / wait}。
\end{itemize}

\textbf{关键约束}：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{attack} 仅在 \texttt{nearMonster}、怪物存活且 \texttt{hp > 1} 时生效；
  \texttt{monsterHp} 为 1 时击杀（置 \texttt{monsterAlive := false}），
  否则仅 \texttt{monsterHp - 1}；
  \item \texttt{useExit} 在 \texttt{westExit} 且怪物已死且 \texttt{keys > 0} 时触发，
  成功后\textbf{不消耗}钥匙（对应 \texttt{requires} 中未设 \texttt{consume\_key}）；
  \item 走入 \texttt{topTrap / bottomTrap} 时 HP 减 1 并被重置回 \texttt{safeCenter}。
\end{itemize}

\begin{longtable}{p{0.32\textwidth}p{0.26\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
定理名称 & 形式化对象 & 结论说明 \\
\midrule
\endhead
\path{trap_move_reduces_hp} & 陷阱语义 &
踩陷阱后 \texttt{hp} 减少 1。 \\
\path{safe_move_preserves_*} & 安全移动不变式 &
非陷阱 \texttt{moveTo} 保持 HP/怪物/宝箱/钥匙/完成状态不变。 \\
\path{attack_reduces_monsterHp_when_adjacent} & 战斗语义 &
邻接且存活且 HP 充足时，\texttt{monsterHp} 减 1。 \\
\path{attack_kills_monster_when_monsterHp_one} & 战斗语义 &
\texttt{monsterHp = 1} 时一击击杀。 \\
\path{attack_no_effect_*} & 战斗前置条件 &
不在 \texttt{nearMonster}、怪物已死或 HP 过低时攻击无效。 \\
\path{exit_blocked_if_monster_alive} & 条件门 &
怪物存活时 \texttt{useExit} 无效。 \\
\path{exit_blocked_without_key} & 条件门 &
无钥匙时 \texttt{useExit} 无效。 \\
\path{exit_succeeds_after_requirements} & 条件门后置 &
怪物已死且持钥匙时 \texttt{completed} 置真。 \\
\path{only_useExit_sets_completed} & 必要性引理 &
\texttt{useExit} 是唯一完成动作。 \\
\path{completion_postcondition} & 完成后置 &
任意可达完成态满足怪物已死 $\wedge$ 宝箱已开。 \\
\path{hp_non_increasing} & 安全性 &
任意动作后 HP 不增。 \\
\path{witnessPlan_reaches_goal} & 执行轨迹 &
7 步 witness 计划可达目标。 \\
\path{task2_completable} & 可完成性 &
\texttt{task\_2} 在该模型下可完成。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{witness 计划}：zone 级路径
\[
\text{safeCenter} \to \text{nearMonster}
  \xrightarrow{\text{attack}\times 2} \cdot
  \to \text{nearChest} \xrightarrow{\text{openChest}} \cdot
  \to \text{westExit} \xrightarrow{\text{useExit}} \text{goal}.
\]

\subsection{Task 3：多房间往返形式化}

\texttt{task\_3} 是首个多房间任务：从 \texttt{start\_room} 出发向西穿过
\texttt{monster\_hall} 到达 \texttt{key\_room}，取钥匙后返回
\texttt{start\_room} 走东向锁定出口。采用 room 级抽象。

\textbf{状态与动作}：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{Room}：\texttt{startRoom / monsterHall / keyRoom}；
  \item \texttt{EnvState}：\texttt{room}、\texttt{keys}、\texttt{keyChestOpened}、
  \texttt{hallMonsterAlive}、\texttt{completed}；
  \item \texttt{Action}：\texttt{goWest / goEast / openChest / openLockedExit / wait}。
\end{itemize}

\textbf{关键约束}：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{goWest}：\texttt{startRoom $\to$ monsterHall $\to$ keyRoom}；
  \texttt{goEast}：反向；\texttt{keyRoom} 的 \texttt{goWest} 与
  \texttt{startRoom} 的 \texttt{goEast} 无效；
  \item \texttt{openChest} 仅在 \texttt{keyRoom} 且未开过时生效，开箱后 \texttt{keys + 1}；
  \item \texttt{openLockedExit} 仅在 \texttt{startRoom} 且 \texttt{keys > 0} 时触发，
  成功后消耗钥匙并完成（对应 \texttt{consume\_key: true}）。
\end{itemize}

\begin{longtable}{p{0.34\textwidth}p{0.24\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
定理名称 & 形式化对象 & 结论说明 \\
\midrule
\endhead
\path{west_then_west_reaches_keyRoom} & 导航语义 &
从 \texttt{startRoom} 连续两次 \texttt{goWest} 可达 \texttt{keyRoom}。 \\
\path{openChest_only_in_keyRoom} & 开箱前置 &
不在 \texttt{keyRoom} 时 \texttt{openChest} 无效。 \\
\path{openChest_in_keyRoom_increases_keys} & 开箱后置 &
在 \texttt{keyRoom} 且未开过时 \texttt{keys} 增 1。 \\
\path{openLockedExit_blocked_without_key} & 锁门前置 &
在 \texttt{startRoom} 但无钥匙时 \texttt{openLockedExit} 无效。 \\
\path{openLockedExit_consumes_key_and_completes} & 锁门后置 &
持钥匙时消耗一把钥匙并完成。 \\
\path{hallMonsterAlive_never_changes} & 不变式 &
Task 3 无攻击动作，\texttt{hallMonsterAlive} 恒不变。 \\
\path{only_openLockedExit_sets_completed} & 必要性引理 &
\texttt{openLockedExit} 是唯一完成动作。 \\
\path{keyChestOpened_or_keys_zero} & 归纳不变式 &
任意可达状态：宝箱已开 $\vee$ 钥匙数为 0。 \\
\path{completion_postcondition} & 完成后置 &
任意可达完成态满足 \texttt{keyChestOpened = true}。 \\
\path{witnessPlan_reaches_goal} & 执行轨迹 &
6 步 witness 计划可达目标。 \\
\path{task3_completable} & 可完成性 &
\texttt{task\_3} 在该模型下可完成。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{witness 计划}：
\[
\text{startRoom} \xrightarrow{\text{goWest}\times 2} \text{keyRoom}
  \xrightarrow{\text{openChest}} \cdot
  \xrightarrow{\text{goEast}\times 2} \text{startRoom}
  \xrightarrow{\text{openLockedExit}} \text{goal}.
\]
由于计划简单，\texttt{witnessPlan\_executes\_to\_finalState} 用 \texttt{rfl} 直接验证。

\subsection{Task 4：旋转桥与隐藏宝箱形式化}

\texttt{task\_4} 引入旋转桥、条件门、装备获取与事件驱动显现机制，是机制最复杂的一关，
也是本报告的重点展开对象。对应 Lean 文件为
\path{Task4Formalization.lean}，
与 Python 环境中以下模块对齐：
\texttt{movement.py}（门与房间切换）、
\texttt{interactions.py}（开关与宝箱）、
\texttt{combat.py}（击杀怪物后揭示宝箱）。

\textbf{具体抽象}：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{房间状态}：使用 \texttt{Room} 枚举描述五个房间
  \texttt{west / center / north / east / south}。
  \item \textbf{动态对象状态}：使用 \texttt{BridgeState} 描述中央桥的三种连通状态
  \texttt{westToNorth / westToEast / westToSouth}。
  \item \textbf{玩家资源与关键事件}：记录
  \texttt{keys}、\texttt{hasSword}、\texttt{hasShield}，
  以及北房宝箱、东房宝箱、南房守卫和中央终点宝箱的状态。
  \item \textbf{动作}：抽象为房间级动作，包括转桥、进出中心房、开宝箱、攻击和开启最终宝箱。
  \item \textbf{转移函数}：用确定性函数 \texttt{step} 描述状态更新。
  它保留了三类关键约束：
  东门需要钥匙但不消耗钥匙（对应 \texttt{consume\_key: false}）；
  桥状态决定中心房可达方向；
  南房守卫被击杀后才会揭示中央最终宝箱。
  \item \textbf{目标谓词}：\texttt{GoalReached} 定义为最终宝箱已开启。
\end{itemize}

\begin{longtable}{p{0.28\textwidth}p{0.28\textwidth}p{0.34\textwidth}}
\toprule
定理名称 & 形式化对象 & 结论说明 \\
\midrule
\endhead
\path{rotateBridge_three_cycle} & 桥状态机 &
证明西房开关连续触发三次后，桥状态回到初始方向。 \\
\path{goEast_blocked_without_key} & 东门条件 &
证明当玩家位于中心房、桥已连到东侧但没有钥匙时，\texttt{goEast} 不产生状态变化。 \\
\path{goEast_succeeds_with_key} & 东门条件 &
证明在中心房、桥连东侧且已持钥匙时，\texttt{goEast} 能把玩家带入东房。 \\
\path{goEast_preserves_keys} & 东门不变式 &
证明 \texttt{goEast} 不消耗钥匙（Python \texttt{consume\_key: false} 对齐）。 \\
\path{attack_without_sword_has_no_effect} & 战斗语义 &
证明没有剑时，在南房执行攻击不会击杀守卫，也不会揭示最终宝箱。 \\
\path{attack_with_sword_reveals_final_chest} & 战斗与事件触发 &
证明持剑击败南房守卫后，\texttt{guardianAlive} 变为假，且 \texttt{finalChestVisible} 变为真。 \\
\path{openFinalChest_requires_visibility} & 终点交互语义 &
证明若最终宝箱尚未显现，则在中心房尝试开启最终宝箱不会成功。 \\
\path{only_openFinalChest_sets_finalChestOpened} & 必要性引理 &
\texttt{openFinalChest} 是唯一完成动作。 \\
\path{northChestOpened_or_keys_zero} & 归纳不变式 &
任意可达状态：北房宝箱已开 $\vee$ 钥匙数为 0。 \\
\path{finalChestVisible_implies_guardianDead} & 归纳不变式 &
任意可达状态：终点宝箱显现 $\Rightarrow$ 守卫已死。 \\
\path{completion_postcondition} & 完成后置 &
任意可达完成态满足 \texttt{guardianAlive = false}。 \\
\path{witnessPlan_reaches_goal} & 执行轨迹 &
给出一条具体计划，证明从初始状态出发可以完成“取钥匙 $\rightarrow$ 拿剑 $\rightarrow$ 击杀守卫 $\rightarrow$ 开最终宝箱”的任务链。 \\
\path{task4_completable} & 可达性 &
由上述执行轨迹推出：在该形式化模型下，\texttt{task\_4} 是可完成的。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\textbf{witness 计划}：17 步房间级路径
\[
\begin{aligned}
&\text{west} \xrightarrow{\text{goCenter, goNorth, openChest}} \text{north}
  \xrightarrow{\text{goCenter, goWest, toggleBridge}} \text{west} \\
&\xrightarrow{\text{goCenter, goEast, openChest}} \text{east}
  \xrightarrow{\text{goCenter, goWest, toggleBridge}} \text{west} \\
&\xrightarrow{\text{goCenter, goSouth, attack}} \text{south}
  \xrightarrow{\text{goCenter, openFinalChest}} \text{goal}.
\end{aligned}
\]
\texttt{witnessPlan\_executes\_to\_finalState} 用 \texttt{rfl} 直接验证。

\subsection{Task 5：四房间按钮门与全宝箱收集形式化}

\subsubsection{环境建模}

Task 5 包含 4 个房间（\texttt{startRoom / southRoom / eastRoom / westRoom}），
关键机制为：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{按钮门}：\texttt{startRoom} 的南出口为条件门（\texttt{button\_pressed}），
        初始 \texttt{buttonPressed = false}；
  \item \textbf{钥匙门}：\texttt{startRoom} 的东出口为锁门（\texttt{consume\_key = true}），
        初始 \texttt{keys = 0}；
  \item \textbf{差异化宝箱}：4 个房间各有 1 个宝箱，效果不同——
        \texttt{startRoom}（金币，无副作用）、\texttt{southRoom}（钥匙，\texttt{keys + 1}）、
        \texttt{eastRoom}（回血，\texttt{hp + 1}）、\texttt{westRoom}（金币，无副作用）；
  \item \textbf{世界完成}：与 \texttt{task\_1--4} 不同，task\_5 无 \texttt{complete\_task} 出口，
        世界完成条件为 \texttt{all\_chests\_opened}（对齐 \texttt{progress.py:36}）。
\end{itemize}

\texttt{GoalReached} 定义为 \texttt{allChestsOpened}，即四个宝箱全部打开。
初始状态：\texttt{room = startRoom}，\texttt{buttonPressed = false}，\texttt{keys = 0}，\texttt{hp = 5}，
四个 \texttt{ChestOpened} 均为 \texttt{false}。

\subsubsection{状态空间与转移函数}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{pressButton}：仅在 \texttt{startRoom} 生效，\texttt{buttonPressed := true}；
  \item \texttt{goSouth}：需 \texttt{room = startRoom} \(\wedge\)
  \texttt{buttonPressed = true}，进入 \texttt{southRoom}；
  \item \texttt{goNorth}：需 \texttt{room = southRoom}，返回 \texttt{startRoom}；
  \item \texttt{goEast}：从 \texttt{startRoom}（\texttt{keys > 0}）进入 \texttt{eastRoom} 并消耗钥匙；
        从 \texttt{westRoom} 返回 \texttt{startRoom}（不消耗钥匙）；
  \item \texttt{goWest}：从 \texttt{startRoom} 进入 \texttt{westRoom}；从 \texttt{eastRoom} 返回 \texttt{startRoom}；
  \item \texttt{openChest}：按房间分支，每房间最多开一次，效果见上。
\end{itemize}

\subsubsection{核心定理}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Task 5 核心定理一览}
\label{tab:task5-theorems}
\begin{tabular}{p{6.5cm}p{5.5cm}}
\toprule
\textbf{定理} & \textbf{作用} \\
\midrule
\path{pressButton_only_in_startRoom} & 按钮仅起点房生效 \\
\path{goSouth_blocked_without_button} & 条件门前置 \\
\path{goEast_blocked_without_key} & 锁门前置 \\
\path{goEast_from_start_consumes_key} & 东出口消耗钥匙 \\
\path{openChest_south_grants_key} & 南房宝箱给钥匙 \\
\path{openChest_east_heals} & 东房宝箱回血 \\
\path{only_pressButton_changes_buttonPressed} & 必要性：按钮 \\
\path{non_goEast_non_openChest_preserves_keys} & 必要性：钥匙 \\
\path{buttonPressed_false_implies_not_in_south_and_chest_closed} & 归纳不变式 \\
\path{southChestOpened_implies_buttonPressed} & 南宝箱开 $\Rightarrow$ 按钮已按 \\
\path{southChestClosed_implies_keys_zero} & 钥匙来源不变式 \\
\path{completion_postcondition} & 完成态 $\Rightarrow$ buttonPressed = true \\
\path{task5_completable} & 可完成性 \\
\path{policyTrace_10_matches_witnessPlan} & 策略轨迹与 witness 计划一致 \\
\path{policyTrace_10_actions_enabled} & 策略每一步动作均满足前置条件 \\
\path{symbolicPolicy_run_10_finalState} & 策略执行 10 步到达终态 \\
\path{task5_symbolicPolicy_completes} & 阶段机策略完成全宝箱目标 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{归纳不变式}

\path{buttonPressed_false_implies_not_in_south_and_chest_closed}
是核心不变式：若 \texttt{buttonPressed = false}，则玩家不在 \texttt{southRoom} 且南宝箱未开。
其逆否命题 \path{southChestOpened_implies_buttonPressed} 说明南宝箱开启蕴含按钮已按。

\path{southChestClosed_implies_keys_zero}
利用归纳法证明：南宝箱是唯一的钥匙来源，而东出口（唯一消耗钥匙的动作）需要 \texttt{keys > 0}，
因此在南宝箱未开之前不可能存在任何钥匙。

\subsubsection{Witness 计划}

10 步计划：
\[
\begin{aligned}
&\text{start}: \xrightarrow{\text{openChest}} \text{start}
  \xrightarrow{\text{pressButton}} \text{start}
  \xrightarrow{\text{goSouth}} \text{south} \\
&\xrightarrow{\text{openChest (keys+1)}} \text{south}
  \xrightarrow{\text{goNorth}} \text{start}
  \xrightarrow{\text{goEast (keys-1)}} \text{east} \\
&\xrightarrow{\text{openChest (hp+1)}} \text{east}
  \xrightarrow{\text{goWest}} \text{start}
  \xrightarrow{\text{goWest}} \text{west}
  \xrightarrow{\text{openChest}} \text{goal}.
\end{aligned}
\]

终态：\texttt{room = westRoom}，\texttt{buttonPressed = true}，\texttt{keys = 0}，\texttt{hp = 6}，
四个 \texttt{ChestOpened} 均为 \texttt{true}。
\texttt{witnessPlan\_executes\_to\_finalState} 用 \texttt{rfl} 直接验证。

\subsubsection{策略形式化与正确性证明}

为覆盖评分项中的“策略形式化与证明”，五个 Task 的 Lean 文件
在环境模型之后均进一步定义了 \texttt{symbolicPolicy}，
将 Python \texttt{baseline\_policy.py} 中的规则逻辑提升为符号策略。
其中 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 采用 \textbf{BFS 证书模式}
（策略参数化于 BFS 动作提供器，通过证书结构证明非固定路线的完备性），
\texttt{task\_5} 仍保留 \texttt{PolicyStage} 阶段机与 \texttt{policyTrace} 模式
（证明策略轨迹与手工见证计划一致）。各 Task 的策略模式汇总如下：

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}ll>{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\textwidth}l@{}}
\toprule
Task & 抽象层级 & 阶段机 / BFS 目标 & 策略模式 \\
\midrule
Task 1 & tile & \texttt{openChest} $\to$ \texttt{goNorth} $\to$ done & BFS 证书 \\
Task 2 & zone & \texttt{nearMonster} $\to$ \texttt{nearChest} $\to$ \texttt{westExit} & BFS 证书 \\
Task 3 & room & \texttt{keyRoom} $\to$ \texttt{startRoom} & BFS 证书 \\
Task 4 & room & \texttt{north} $\to$ \texttt{east} $\to$ \texttt{south} $\to$ \texttt{center} & BFS 证书 \\
Task 5 & room & \texttt{openStartChest} $\to$ \texttt{pressStartButton} $\to$ \texttt{openSouthChest} $\to$ \texttt{openEastChest} $\to$ \texttt{openWestChest} & PolicyStage \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{五个任务的符号策略模式汇总}
\end{table}

\paragraph{BFS 证书模式（Task 1--4）}
Task 1--4 的策略形式化采用统一的 BFS 证书模式，核心理念是
\textbf{策略逻辑与具体路线解耦}：\texttt{symbolicPolicy} 参数化于一个
\texttt{BfsAction} 类型别名（动作提供器），Lean 侧只验证阶段逻辑与
BFS 契约的正确性，而不硬编码具体路径。该模式由以下五部分构成：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{\texttt{BfsAction} 类型别名}：抽象 BFS 动作提供器，
  签名因任务抽象层级而异——
  Task 1 为 \texttt{EnvState $\to$ List Tile $\to$ Action}（tile 目标集），
  Task 2 为 \texttt{EnvState $\to$ Zone $\to$ Action}（zone 目标），
  Task 3/4 为 \texttt{EnvState $\to$ Room $\to$ Action}（room 目标）。
  \item \textbf{\texttt{symbolicPolicy} 参数化定义}：读取当前 \texttt{EnvState}，
  按阶段输出下一个高层动作；若已处于目标位置则发出交互动作（\texttt{openChest}/\texttt{attack}/\texttt{useExit}/\texttt{openFinalChest}/\texttt{up}），
  否则委托 \texttt{bfsAction} 寻路。该结构与 Python \texttt{decide\_taskN}
  的阶段判断完全对应。
  \item \textbf{BFS 证书 \texttt{structure}}：每段 BFS 路线由一个证书结构约束，
  字段包括 \texttt{plan}（动作列表）、\texttt{enabled}（轨迹上每步动作合法）、
  \texttt{endsAt$<$Target$>$}（终点到达目标）、以及一组状态保留字段
  （\texttt{keysPreserved}/\texttt{chestOpenedPreserved}/\texttt{monsterAlivePreserved} 等），
  确保 BFS 移动不破坏已完成阶段的关键状态。
  \item \textbf{主定理}：将多段 BFS 证书与显式交互动作链接，
  证明“若各段 BFS 证书成立，则从初态出发依策略执行可到达目标”。
  证明中用 \texttt{let} 引入中间状态别名，以
  \texttt{simpa [GoalReached, ...] using hDone} 关闭目标
  （项目使用纯 Lean 4 无 Mathlib，\texttt{set} 战术不可用）。
  \item \textbf{\texttt{native\_decide} 回归实例}：在公开地图上用具体 \texttt{plan}
  实例化各证书字段，通过 \texttt{native\_decide} 计算验证，
  作为对非固定路线主定理的回归检查。
\end{enumerate}

\textbf{Python 策略与 Lean \texttt{symbolicPolicy} 对照}：
下表给出四个 BFS 证书任务中 Python \texttt{baseline\_policy.py} 的 \texttt{decide\_taskN}
与 Lean \texttt{symbolicPolicy} 的阶段对应关系，二者在阶段判定与最终交互动作上完全一致。

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}l>{\raggedright\arraybackslash}p{0.40\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.40\textwidth}l@{}}
\toprule
Task & Python \texttt{decide\_taskN} & Lean \texttt{symbolicPolicy} & 对应 \\
\midrule
Task 1 & keys$\leq$0 $\to$ BFS 到宝箱邻居 $\to$ \texttt{ACTION\_A}；keys$>$0 $\to$ BFS 到北门 $\to$ \texttt{UP} & keys$=$0 $\to$ BFS 到 chest goals $\to$ \texttt{openChest}；else $\to$ BFS 到 north exit $\to$ \texttt{up} & \checkmark \\
Task 2 & 怪物可见 $\to$ \texttt{attack}；keys$\leq$0 $\to$ BFS 到宝箱 $\to$ \texttt{ACTION\_A}；keys$>$0 $\to$ BFS 到西出口 & \texttt{monsterAlive} $\to$ \texttt{attack}；\texttt{chestOpened$=$false} $\to$ \texttt{openChest}；else $\to$ \texttt{useExit} & \checkmark \\
Task 3 & keys$\leq$0 + key\_room $\to$ \texttt{ACTION\_A}；keys$\leq$0 + not key\_room $\to$ west；keys$>$0 $\to$ east & \texttt{keyChestOpened$=$false} $\to$ BFS 到 keyRoom $\to$ \texttt{openChest}；else $\to$ BFS 到 startRoom $\to$ \texttt{openLockedExit} & \checkmark \\
Task 4 & get\_key $\to$ north；get\_sword $\to$ east；kill\_guardian $\to$ south；open\_final\_chest $\to$ center & \texttt{northChestOpened$=$false} $\to$ north；\texttt{eastChestOpened$=$false} $\to$ east；\texttt{guardianAlive} $\to$ south；else $\to$ center & \checkmark \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Task 1--4 的 Python 策略与 Lean \texttt{symbolicPolicy} 对照}
\end{table}

\textbf{BFS 证书结构与主定理}：四个任务的证书结构与主定理命名如下。
每段证书均要求 \texttt{enabled}（轨迹合法）与到达目标，
并保留与后续阶段相关的关键状态字段。

\begin{longtable}{p{0.12\textwidth}p{0.30\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.30\textwidth}}
\toprule
Task & BFS 证书结构 & 主定理 & 显式交互动作 \\
\midrule
\endhead
Task 1 & \texttt{ChestBfsCertificate}, \texttt{ExitBfsCertificate} & \texttt{task1\_bfs\_certificate\_completes} & \texttt{openChest}, \texttt{up} \\
Task 2 & \texttt{MonsterApproachCertificate}, \texttt{ChestApproachCertificate}, \texttt{ExitApproachCertificate} & \texttt{task2\_bfs\_certificate\_completes} & \texttt{attack}$\times$2, \texttt{openChest}, \texttt{useExit} \\
Task 3 & \texttt{KeyRoomApproachCertificate}, \texttt{StartRoomApproachCertificate} & \texttt{task3\_bfs\_certificate\_completes} & \texttt{openChest}, \texttt{openLockedExit} \\
Task 4 & \texttt{ApproachCertificate}（参数化于目标 Room，含 \texttt{North}/\texttt{East}/\texttt{South}/\texttt{Center} 四个别名） & \texttt{task4\_bfs\_certificate\_completes} & \texttt{openChest}$\times$2, \texttt{attack}, \texttt{openFinalChest} \\
\bottomrule
\end{longtable}

以 Task 2 为例，主定理 \texttt{task2\_bfs\_certificate\_completes} 的证明骨架为：
\[
\begin{aligned}
&\text{monsterRoute}:\ \texttt{MonsterApproachCertificate initialState}\\
&\quad \xrightarrow{\texttt{attack}\times 2}\ \text{monsterHp } 2\to 1\to 0,\ \text{monster defeated}\\
&\text{chestRoute}:\ \texttt{ChestApproachCertificate}\ s_{A2}\\
&\quad \xrightarrow{\texttt{openChest}}\ \text{keys}+1,\ \text{chestOpened}:=\text{true}\\
&\text{exitRoute}:\ \texttt{ExitApproachCertificate}\ s_{O}\\
&\quad \xrightarrow{\texttt{useExit}}\ \text{completed}:=\text{true}
\end{aligned}
\]
其中状态别名通过 \texttt{let sM / sA1 / sA2 / sC / sO / sE} 引入，
状态保留字段跨证书链式传递
（例如 \texttt{sC.chestOpened} 需经
\texttt{chestRoute.chestOpenedPreserved}$\to$\texttt{attack\_preserves\_chestOpened}$\times$2$\to$\texttt{monsterRoute.chestOpenedPreserved}
回溯到 \texttt{initialState.chestOpened = false}）。

\textbf{Task 4 的参数化证书}：Task 4 将四段 BFS 路线统一为单个
\texttt{ApproachCertificate (target : Room) (start : EnvState)} 结构，
通过 \texttt{abbrev} 派生出 \texttt{NorthApproachCertificate}、
\texttt{EastApproachCertificate}、\texttt{SouthApproachCertificate}、
\texttt{CenterApproachCertificate} 四个实例，
避免重复定义。主定理链接四段证书与四个交互动作
（\texttt{openChest} 取钥匙、\texttt{openChest} 取剑、\texttt{attack} 击杀守卫、
\texttt{openFinalChest} 完成任务），并保留 \texttt{guardianAlive}、
\texttt{hasSword}、\texttt{finalChestVisible} 等跨阶段状态。

\paragraph{PolicyStage 阶段机模式（Task 5）}
\texttt{task\_5} 仍采用 \texttt{PolicyStage} 阶段机与 \texttt{policyTrace} 模式：
\texttt{symbolicPolicy} 读取 \texttt{policyStage} 判断当前阶段
（\texttt{openStartChest}/\texttt{pressStartButton}/\texttt{openSouthChest}/\texttt{openEastChest}/\texttt{openWestChest}/\texttt{done}），
输出对应高层动作；\texttt{policyTrace} 反复调用策略生成 10 步动作轨迹。
核心策略定理为：
\[
\begin{aligned}
&\texttt{policyTrace\_10\_matches\_witnessPlan}:\ \texttt{policyTrace 10 initialState = witnessPlan};\\
&\texttt{policyTrace\_10\_actions\_enabled}:\ \texttt{actionsEnabledAlong initialState (policyTrace 10 initialState)};\\
&\texttt{symbolicPolicy\_run\_10\_finalState}:\ \texttt{runPolicy 10 initialState = finalState};\\
&\texttt{task5\_symbolicPolicy\_completes}:\ \exists n,\ \texttt{GoalReached (runPolicy n initialState)}.
\end{aligned}
\]
前两个定理证明策略轨迹与手工见证计划一致、且每步动作合法；
后两个定理证明策略从初态出发在 10 步内完成全宝箱收集目标。

\texttt{actionEnabled} 采用 \texttt{Bool} 而非 \texttt{Prop}，
使得 \texttt{actionsEnabledAlong} 与 BFS 证书的 \texttt{enabled} 字段均可通过
\texttt{native\_decide} 直接计算验证，无需手动构造 \texttt{Decidable} 实例。
这说明五个任务的 Lean 部分不再只证明“存在一条完成路径”，
而是证明一个显式策略（BFS 证书模式或阶段机模式）从初态出发会选择合法动作，
并在有限步内完成目标。

\subsection{统一策略框架与有界完备性证明}

为了进一步覆盖评分细则中“采用统一策略覆盖多关卡、展现结构复用”和
“证明基本要求之外、更具难度或价值的定理”的加分方向，
本文新增 \path{student_agent/lean/StrategyFramework.lean}。
该文件不依赖具体任务的房间、钥匙或怪物定义，而是对任意确定性符号转移系统
“\texttt{State} 上的状态、\texttt{Action} 上的动作、
以及 \texttt{step : State -> Action -> State}”
抽取通用证明层：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{runPlan}：执行显式动作列表；
  \item \texttt{policyTrace} 与 \texttt{runPolicy}：从状态驱动策略生成有限动作轨迹并执行；
  \item \texttt{actionsEnabledAlong} 与 \texttt{SafeTrace}：把各任务的动作前置条件
  抽象成 action mask 安全证书；
  \item \texttt{BoundedReachable} 与 \texttt{BoundedGoalReachable}：
  刻画“存在长度不超过 \(n\) 的计划可达某状态/目标”；
  \item \texttt{expandFrontier}、\texttt{bfsVisited} 与 \texttt{bfsVisitedFrom}：
  形式化深度受限 BFS 的逐层扩展和已访问状态集合。
\end{itemize}

核心完备性定理为 \path{bfsVisited_complete_for_bounded_goal}，其结论可写为：
\begin{quote}
\small
\texttt{BoundedGoalReachable step goal init n}\\
\(\Rightarrow\)\\
\texttt{BfsFindsGoal goal}\\
\texttt{(bfsVisitedFrom step actions init n)}
\end{quote}
定理前提还要求 \texttt{actions} 是完整动作集，即
\(\forall a,\ \texttt{a} \in \texttt{actions}\)。
证明思路是先证明 \path{bfsVisited_frontier_invariant}：
任意长度不超过 \(n\) 的计划执行结果都属于深度 \(n\) 的 BFS 访问集；
再由 \texttt{BoundedGoalReachable} 取出目标态，推出 BFS 访问集中存在目标态。
这正对应“若存在可行路径，则完整的有界符号搜索必能找到”的完备性命题。

此外，\path{policy_completion_is_bounded_goal} 证明任意完成目标的
状态驱动策略都可以转化为 \texttt{BoundedGoalReachable} 见证；
\path{bfs_finds_goal_reached_by_policy} 进一步说明：
如果某个 \texttt{symbolicPolicy} 在 \(n\) 步内完成目标，那么同一符号层上的
完整动作 BFS 也能在 \(n\) 步内访问到目标态。
因此，五个 Task 文件中已经证明的 \texttt{symbolicPolicy} 完成性
可以看作这一统一框架的具体实例，而 \texttt{StrategyFramework.lean}
则提供跨任务复用的搜索完备性证明骨架。

\subsection{证明统一思路}

五个任务遵循同一套证明骨架，便于复用与审阅：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{局部前置/后置引理}：对每个动作给出“何时触发”和“触发后字段如何变化”。
  这一步对应评分细则中的“状态 / 动作 / 转移是否定义完整、是否能证明基本合法性与安全性”。
  例如 Task 4 的 \texttt{goEast\_blocked\_without\_key} 直接对应 Python
  \texttt{movement.py} 对 \texttt{locked\_key} 出口的检查；
  \texttt{attack\_with\_sword\_reveals\_final\_chest} 对应
  \texttt{combat.py} 中“清怪后揭示宝箱”的事件语义；
  \texttt{rotateBridge\_three\_cycle} 对应 \texttt{interactions.py}
  中 switch 对 \texttt{center\_bridge} 的循环切换。
  \item \textbf{必要性引理}（\texttt{only\_X\_sets\_completed}）：
  证明只有某个特定动作能把完成标志从假翻为真。
  通过 \texttt{non\_X\_preserves\_completed} 这一“其它动作保持完成字段不变”的引理来支撑。
  \item \textbf{\texttt{Reachable} 归纳不变式}：定义归纳谓词
  \texttt{Reachable}，对初始状态和任意 \texttt{step} 闭合；
  证明诸如“未开箱则钥匙数为 0”“终点宝箱显现则守卫已死”等性质在所有可达状态上成立。
  \item \textbf{\texttt{completion\_postcondition}}：在 \texttt{Reachable} 归纳之上，
  证明“任意可达完成态必然满足某组前置条件”（如 Task 2 中“怪物已死 $\wedge$ 宝箱已开”、
  Task 4 中“守卫已死”）。证明中显式调用必要性引理与归纳不变式。
  \item \textbf{witness 计划}：在局部规则已经明确的基础上，构造一条显式的见证计划
  \texttt{witnessPlan}。由于 \texttt{step} 被定义为确定性函数，
  因此整条轨迹的正确性可以通过归约直接验证
  （简单计划用 \texttt{rfl}，长计划用 \texttt{native\_decide}）。
  \item \textbf{可完成性}：由 \texttt{witnessPlan\_reaches\_goal} 直接推出
  \texttt{taskN\_completable}，即“存在计划使目标谓词成立”。
\end{enumerate}

这使得“任务可完成”从口头分析转化为可检查的形式化结论，
并且完成态的必要前置条件也被显式记录下来。

\subsection{证明局限与边界}

当前环境形式化刻画的是 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5} 的
\textbf{tile / zone / room 级符号语义}，
而不是 Python 引擎的逐像素精确副本，因此存在以下边界：
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 未形式化像素级移动、碰撞盒、路径细节与房间内精确坐标
  （\texttt{task\_1} 保留了 tile 级网格，但 \texttt{task\_2} 至 \texttt{task\_5}
  均采用更高的 zone / room 抽象）。
  \item 未形式化怪物 AI、击退、受伤时序和 shield 格挡的连续动力学。
  \item 未证明视觉模块一定能从 \texttt{obs} 中稳定恢复这些符号状态；
  该部分属于感知层，而不是当前 Lean 环境模型的覆盖范围。
  \item 已证明抽象层面的有界 BFS 完备性：
  若某目标在 \(n\) 步内由某个计划可达，则完整动作集上的深度 \(n\) BFS
  必会访问到目标态；但尚未逐行证明 Python 具体队列、visited 集合和 parent map
  实现与该 Lean 抽象 BFS 完全等价。
\end{itemize}

这一边界是有意为之：课程要求强调 Lean 证明应覆盖“可验证层”。
对于本项目而言，最具价值且最容易和实际代码保持一致的对象，
正是钥匙/门条件、战斗与事件触发、桥状态机与任务完成谓词这类符号层环境语义。

\section{实验设计与结果分析}

\subsection{实验设置}

实验使用仓库自带评测脚本，采用与最终测评一致的 \texttt{safe} 信息模式
（\texttt{info} 仅包含 \texttt{last\_reward}、\texttt{inventory} 和
\texttt{task\_id}，不暴露 \texttt{reward\_signals} 等隐藏事件），
并通过 \texttt{--task-policy} 为每个任务绑定同一策略文件以获取 \texttt{task\_id}。
为验证策略在布局扰动与颜色扰动下的鲁棒性，本次评测启用
\texttt{--robustness-suite} 模式，每个任务的 \texttt{--num-envs 30} 个 episode
按 60\% original / 30\% spatial（a/b/c 各 1，每变体 3 seed）/ 10\% color
（grayscale/dark/bright 各 1）比例分配：
\begin{quote}
\small
\texttt{python utils/evaluate\_policy.py}\\
\texttt{--tasks mathematical\_logic/task\_1 ... task\_4}\\
\texttt{--task-policy <task>=student\_agent/baseline\_policy.py}\\
\texttt{--robustness-suite --num-envs 30 --info-mode safe}
\end{quote}
运行环境为 Python 3.13 虚拟环境。本次报告记录的是 2026 年 7 月 11 日
在本地工作区运行的 robustness suite 结果。
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 测试任务：\texttt{mathematical\_logic/task\_1} 至
  \texttt{mathematical\_logic/task\_4}（\texttt{task\_5} 代码未变，仍为 0\%，
  见 \ref{sec:task5-status} 节）。
  \item 运行次数：每个任务 30 个 episode（18 original + 9 spatial + 3 color）。
  \item 成功率统计方式：评测脚本输出的 \texttt{success\_rate}，按 eval\_stage 分组。
  \item 策略版本：\texttt{student\_agent/baseline\_policy.py}（已适配 \texttt{safe} 模式，
  含 spatial 变体修复与 2026-07-13 新增的 color 变体 \texttt{normalize\_obs} 预处理）。
  \item Lean 检查：逐文件运行 \texttt{lean student\_agent/lean/*.lean}
  对 7 个 Lean 文件进行编译检查，toolchain 版本为 \texttt{leanprover/lean4:v4.26.0}。
\end{itemize}

\subsection{实验结果}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{0.08\textwidth}p{0.10\textwidth}p{0.08\textwidth}p{0.10\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.14\textwidth}}
\toprule
任务 & stage & episodes & success\_rate & avg\_steps & avg\_reward & 备注 \\
\midrule
Task 1 & original & 18 & 1.000 & 270.0 & 127.250 & 全部通过 \\
Task 1 & spatial & 9  & 1.000 & 175.0 & 128.183 & a/b/c 各 3 seed 全通过 \\
Task 1 & color    & 3  & 0.667 & 270.0 & 83.167  & dark/bright 通过，grayscale 失败 \\
\midrule
Task 2 & original & 18 & 1.000 & 150.0 & 126.450 & 全部通过 \\
Task 2 & spatial & 9  & 1.000 & 169.7 & 127.587 & a/b/c 各 3 seed 全通过 \\
Task 2 & color    & 3  & 0.667 & 150.0 & 72.633  & dark/bright 通过，grayscale 失败 \\
\midrule
Task 3 & original & 18 & 1.000 & 535.0 & 159.650 & 全部通过 \\
Task 3 & spatial & 9  & 1.000 & 597.0 & 158.997 & a/b/c 各 3 seed 全通过 \\
Task 3 & color    & 3  & 0.667 & 535.0 & 101.433 & dark/bright 通过，grayscale 失败 \\
\midrule
Task 4 & original & 18 & 1.000 & 1007.0 & 253.930 & 全部通过 \\
Task 4 & spatial & 9  & 1.000 & 1221.0 & 249.373 & a/b/c 各 3 seed 全通过 \\
Task 4 & color    & 3  & 0.667 & 1007.0 & 162.620 & dark/bright 通过，grayscale 失败 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Robustness suite 评测结果（\texttt{--num-envs 30}，\texttt{safe} 信息模式）。
spatial 列的 a/b/c 指布局变体 spatial\_a/spatial\_b/spatial\_c。}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{0.40\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.30\textwidth}}
\toprule
检查对象 & 结果 & 说明 \\
\midrule
\path{KillMonsterFormalization.lean} & 通过 & 怪物击杀示例证明 \\
\path{Task1Formalization.lean} & 通过 & Task 1 环境形式化与符号策略证明 \\
\path{Task2Formalization.lean} & 通过 & Task 2 环境形式化与符号策略证明 \\
\path{Task3Formalization.lean} & 通过 & Task 3 环境形式化与符号策略证明 \\
\path{Task4Formalization.lean} & 通过 & Task 4 环境形式化与符号策略证明 \\
\path{Task5Formalization.lean} & 通过 & Task 5 环境形式化与符号策略证明 \\
\path{StrategyFramework.lean} & 通过 & 通用策略执行与有界 BFS 完备性证明 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Lean 文件逐文件检查结果}
\end{table}

\subsection{结果分析}

本次 robustness suite 评测在 \texttt{safe} 信息模式下运行
（\texttt{info} 仅含 \texttt{last\_reward}、\texttt{inventory}、\texttt{task\_id}）。
\texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 在 original 和 spatial 变体上全部成功
（success\_rate = 1.000），共 72 个 original episode + 36 个 spatial episode
全部通过。这说明策略的高层阶段机、BFS 路径规划与基于
\texttt{inventory} diff + \texttt{last\_reward} 的事件推断逻辑在
\texttt{safe} 模式下能稳定完成目标，且对布局扰动具有鲁棒性。
由于 baseline 是无随机成分的规则策略，同一变体各 seed 间步数与奖励完全一致，方差为零。

spatial 变体测试覆盖 \texttt{spatial\_a}、\texttt{spatial\_b}、\texttt{spatial\_c}
三种布局扰动，每变体 3 个 seed。修复前，\texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_3}
的 spatial 变体大量失败（\texttt{task\_1} 1/3、\texttt{task\_2} 1/3、\texttt{task\_3} 0/3），
根因是像素对齐阈值过松（\texttt{move\_towards\_aligned} 中 \texttt{+1} 容差
导致 1-tile 间隙处 sprite rect 覆盖相邻 blocking tile）和
\texttt{detect\_task3\_room} 硬编码 NPC/chest 位置导致 spatial 变体下 room 检测失败。
修复后（精确对齐 \texttt{+0}、卡住检测、全网格扫描房间识别），
三个任务的 spatial 变体全部通过，共 27 个 spatial episode 无一失败。

color 变体（grayscale/dark/bright）修复后 success\_rate = 0.667：
dark 和 bright 全部通过，grayscale 仍然失败。
2026 年 7 月 13 日新增了 \texttt{normalize\_obs} 预处理模块
（详见 \ref{sec:color-variant-fix} 节），通过参考色存在性检测识别变体类型，
对 dark/inverted 施加逆变换恢复原始帧，对 bright 采用前向变换参考色匹配，
将 color 变体通过率从 0\% 提升至 66.7\%。
grayscale 变体因颜色信息有损不可逆，仍无法通过（预期结果）。

\subsubsection{Task 5 状态说明}
\label{sec:task5-status}

\texttt{task\_5} 当前 success\_rate = 0.000（代码未变，沿用 2026-07-10 的 10 seed 结果）。
里程碑统计显示事件推断层工作正常：
\texttt{chest\_opened}、\texttt{key\_collected}、\texttt{button\_pressed}、
\texttt{monster\_killed}、\texttt{exit\_reached} 均为 1.000（10 seed 全部触发），
说明四个宝箱开启、按钮按下、怪物击杀等高层事件均被正确识别并驱动阶段推进。
失败原因是 \texttt{agent\_dead} = 1.000：BFS 导航与战斗的底层执行
（像素对齐、怪物攻击节奏、\texttt{build\_blocked\_tiles} 墙体检测阈值）
在 \texttt{task\_5} 的多房间复杂场景下仍存在 bug，导致 agent 在完成全部高层子目标后死亡。
这属于 \texttt{task\_5} 导航执行层的已知问题，而非 \texttt{safe} 模式适配或
事件推断逻辑的问题。

\subsubsection{颜色变体鲁棒性修复}
\label{sec:color-variant-fix}

2026 年 7 月 13 日，针对评测脚本 \texttt{--robustness-suite} 中的 color 变体
（对整帧施加全局点变换），在 \texttt{baseline\_policy.py} 中新增
\texttt{normalize\_obs} 预处理模块，使策略在推理阶段自动检测并适配颜色变体。
修复后 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 的 color 变体通过率从 0\% 提升至 66.7\%
（dark/bright 通过，grayscale 因有损不可逆仍失败）。

\textbf{评测脚本的 5 种 color 变体}（\texttt{apply\_obs\_variant}）：

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{0.15\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.15\textwidth}p{0.30\textwidth}}
\toprule
变体 & 变换公式 & 可逆性 & 修复策略 \\
\midrule
\texttt{dark} & $p \times 0.55$ & 可逆 & 逆变换 $p / 0.55$ 恢复原始帧 \\
\texttt{bright} & $\min(255,\, p \times 1.35)$ & 部分可逆 & 前向变换参考色 $\min(255,\, c \times 1.35)$ 匹配 \\
\texttt{inverted} & $255 - p$ & 可逆 & 逆变换 $255 - p$ 恢复原始帧 \\
\texttt{grayscale} & $\text{mean}(R,G,B)$ & 不可逆 & 原样返回（颜色信息丢失） \\
\texttt{high\_contrast} & $p > 127\,?\,255\,:\,0$ & 不可逆 & 原样返回（颜色信息丢失） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{5 种 color 变体的变换公式与修复策略}
\end{table}

\textbf{检测策略}：不依赖 \texttt{info} 中的变体标识，纯帧统计检测。
采用\textbf{参考色存在性检测}而非绝对亮度阈值（避免不同地图天然亮度差异导致误判）。
在 \texttt{act()} 入口依次检查 \texttt{PLAYER\_COLORS} 在各变体下的变换值是否存在于帧中：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 检查 default：原始参考色 $(36, 198, 72)$ 存在 $\to$ 无需变换；
  \item 检查 inverted：$(255-c) = (219, 57, 183)$ 存在 $\to$ 逆变换 $255 - \text{frame}$；
  \item 检查 dark：$(\lfloor c \times 0.55 \rfloor) = (19, 108, 39)$ 存在 $\to$ 逆变换 $\text{frame} / 0.55$；
  \item 检查 bright：$(\min(255, \lfloor c \times 1.35 \rfloor)) = (48, 255, 97)$ 存在 $\to$ 存 variant，前向变换参考色匹配；
  \item 检查 grayscale：彩色像素占比 $< 0.5\%$ $\to$ 原样返回；
  \item 检查 high\_contrast：像素值仅 $\{0, 255\}$ $\to$ 原样返回。
\end{enumerate}

\textbf{容差匹配}：所有颜色匹配函数（\texttt{count\_color}、\texttt{detect\_player\_px}、
\texttt{detect\_monster\_tile}）从精确 RGB 匹配改为 $\pm 2$ 容差匹配
（\texttt{COLOR\_TOL = 2}），覆盖逆变换后 \texttt{uint8} 截断的 $\pm 1$ 误差。

\textbf{bright 变体的特殊处理}：由于 $\times 1.35$ 后 $> 255$ 的通道被 clip，
逆变换 $\div 1.35$ 无法恢复原始值（如 $G = 198 \times 1.35 = 267 \to 255 \to 255 / 1.35 = 188$，
与原始 198 差 10）。因此 bright 不逆变换帧，而是将参考色前向变换后匹配
（\texttt{\_effective\_color} 方法返回 $\min(255, \lfloor c \times 1.35 \rfloor)$）。

\textbf{修复效果}：

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{0.15\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.12\textwidth}p{0.12\textwidth}}
\toprule
任务 & default & dark & bright & inverted & grayscale & high\_contrast \\
\midrule
Task 1 & 100\% & 100\% & 100\% & 100\% & 0\% & 0\% \\
Task 2 & 100\% & 100\% & 100\% & 100\% & 0\% & 0\% \\
Task 3 & 100\% & 100\% & 100\% & 100\% & 0\% & 0\% \\
Task 4 & 100\% & 100\% & 100\% & 100\% & 0\% & 0\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{颜色变体修复后各任务成功率（每变体 3 episodes，\texttt{safe} 信息模式）}
\end{table}

dark/bright/inverted 三种可逆变体全部从 0\% 提升至 100\%，
default 无回归，grayscale/high\_contrast 因颜色信息有损仍为 0\%（预期）。

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 在 \texttt{safe} 模式下
  original + spatial 共 27 个 episode 全部成功，验证了策略对隐藏 \texttt{info} 无依赖
  且对布局扰动具有鲁棒性。
  \item spatial 变体修复后，\texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_3} 的 spatial 通过率
  从 1/3、1/3、0/3 提升到 3/3，说明像素对齐和房间识别修复有效。
  \item color 变体经 2026-07-13 的 \texttt{normalize\_obs} 修复后
  （参考色存在性检测 + 逆变换 + 容差匹配），\texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4}
  的 dark/bright/inverted 三种可逆变体全部通过，color 阶段通过率从 0\% 提升至 66.7\%；
  grayscale/high\_contrast 因颜色信息有损不可逆仍失败（预期结果）。
  \item \texttt{task\_5} 的事件推断逻辑工作正常（所有高层里程碑均触发），
  通关失败是 BFS 导航执行层的 bug，后续可继续调试。
  \item Lean 证明与实验互补：实验说明 Python baseline 可运行，
  Lean 证明说明抽象后的环境语义、witness 计划、五个任务的高层阶段机策略
  以及通用有界 BFS 搜索框架在逻辑上自洽。
\end{itemize}

\section{项目分工与推进过程}

\subsection{成员分工}

根据小组最终名单，成员分工记录如下：

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{0.18\textwidth}p{0.38\textwidth}p{0.34\textwidth}}
\toprule
成员 & 负责内容 & 主要产出 \\
\midrule
李政轩（组长） & 项目组织、报告统筹、最终集成 & 报告框架、实验结果整理、提交检查 \\
续博森 & Lean 环境形式化、policy添加BFS & 环境形式化的证明，policy由硬编码改为BFS \\
陈怡琼 & Python baseline 与评测 & \texttt{baseline\_policy.py}、五任务运行结果 \\
吴韬 & Lean Task 1--3 策略形式化 & 钥匙门、战斗、跨房间可达性证明 \\
许浩博 & Lean Task 4--5 策略形式化，文档、截图与复核 & 桥状态、按钮门、全宝箱完成证明，项目管理文档、报告校对、实验记录 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{小组分工}
\end{table}

\subsection{时间安排}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{2026-07-03}：阅读课程说明与仓库结构，建立项目管理文档和报告骨架；
  安装依赖，跑通示例策略；创建 \texttt{student\_agent/} 和统一 baseline 入口；
  初步覆盖 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4}。
  \item \textbf{2026-07-05}：将 \texttt{task\_3}、\texttt{task\_4}
  改造为像素感知版本；修正玩家中心 tile 识别；接入 \texttt{task\_5}；
  完成五任务单 seed 回归；逐文件检查 Lean 文件。
  \item \textbf{2026-07-06}：同步团队更新，补全 \texttt{task\_1} 至
  \texttt{task\_5} 的 Lean 环境形式化与可完成性证明；重新运行 Python evaluation
  和全部 Lean 检查；进一步补充 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5}
  高层策略形式化与合法性/完成性证明；
  把最终实验结果与证明边界写入报告。
  \item \textbf{2026-07-07}：同步团队提交，将 Lean 文件统一命名为
  \texttt{TaskNFormalization.lean}，并复核报告中环境形式化、策略形式化和证明结果的一致性；
  新增通用策略框架文件，抽取通用策略执行、动作 mask 安全证书和
  有界 BFS 完备性证明；重新编译报告 PDF。
  \item \textbf{2026-07-08}：补充 \texttt{lean-toolchain} 文件（\texttt{leanprover/lean4:v4.26.0}），
  确保评测方可在一致的工具链下复现 Lean 编译；
  运行 10 seed 评测（seed = 0--9），五个任务全部成功；
  据此更新报告实验设置、结果表格和分析部分，并重新编译 PDF。
  \item \textbf{2026-07-10}：合并 upstream（助教仓库）的评测脚本更新
  （\texttt{--info-mode safe}、\texttt{--task-policy}、spatial 变体扩展到 task\_4/5）；
  全面适配 \texttt{safe} 信息模式，将 \texttt{update\_memory} 与
  \texttt{update\_task5\_memory} 重构为基于 \texttt{inventory} diff、
  \texttt{last\_reward} 和像素感知的事件推断；
  在 \texttt{safe} 模式下重新运行 10 seed 评测，task\_1--4 全部成功，
  task\_5 事件推断正常但导航执行层仍有 bug；
  同步更新 \texttt{Task1Formalization.lean} 注释与报告实验章节。
  \item \textbf{2026-07-11}：修复 spatial 布局变体失败。
  根因一：\texttt{move\_towards\_aligned} 像素对齐阈值 \texttt{+1} 过松，
  在 1-tile 间隙处 sprite rect 覆盖相邻 blocking tile 导致卡住，
  修复为精确对齐 \texttt{+0} 并添加卡住检测
  （\texttt{mem\_last\_action\_blocked} 追踪 reward $\leq -0.05$）；
  根因二：\texttt{detect\_task3\_room} 硬编码 NPC/chest 位置，
  spatial 变体下 room 检测失败，修复为全网格扫描。
  修复后运行 robustness suite（\texttt{--num-envs 30}），
  task\_1--4 的 original + spatial 共 108 个 episode 全部通过，
  color 变体预期失败（策略基于精确 RGB 匹配）；
  更新 \texttt{eval\_results.json} 与报告实验章节。
  \item \textbf{2026-07-13}：修复 color 变体鲁棒性。
  在 \texttt{baseline\_policy.py} 中新增 \texttt{normalize\_obs} 预处理模块
  （详见 \ref{sec:color-variant-fix} 节），采用\textbf{参考色存在性检测}
  依次识别 default/inverted/dark/bright/grayscale/high\_contrast 六种变体，
  对可逆变体（dark/inverted）施加逆变换恢复原始帧，对部分可逆变体（bright）
  采用前向变换参考色匹配（规避 clip 不可逆问题），并引入 \texttt{COLOR\_TOL = 2}
  容差匹配覆盖 \texttt{uint8} 截断误差。
  修复过程中排查并修正了三个关键 bug：
  （1）grayscale 检测在 dark 帧地板上误判，改为彩色像素占比 $< 0.5\%$ 判据；
  （2）bright 逆变换因 clip 丢失信息导致匹配失败，改为前向变换参考色；
  （3）绝对亮度阈值在不同地图天然亮度下误判 default 为 dark，
  重写为参考色存在性检测彻底规避亮度依赖。
  修复后 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 的 dark/bright/inverted 三种可逆变体
  全部从 0\% 提升至 100\%，default 无回归，color 阶段通过率从 0\% 提升至 66.7\%
  （grayscale/high\_contrast 因颜色信息有损不可逆仍失败，属预期）；
  同步更新报告实验设置、结果表格、结果分析与颜色变体修复小节。
\end{itemize}

\section{总结与展望}

本文完成了 NesyLink 数理逻辑课程项目的三条主线工作。
第一，构建了统一的 Python baseline，全面适配评测脚本的 \texttt{safe} 信息模式
（不依赖隐藏 \texttt{reward\_signals}，仅用 \texttt{last\_reward}、\texttt{inventory}
和像素感知），在 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_4} 的 robustness suite 评测中
original 和 spatial 变体全部成功（72 + 36 = 108 个 episode 全通过，
success\_rate = 1.000）；并通过 \texttt{normalize\_obs} 预处理模块
将 color 变体中的 dark/bright/inverted 三种可逆变体修复至 100\% 通过
（color 阶段通过率从 0\% 提升至 66.7\%）；\texttt{task\_5} 事件推断层工作正常但导航执行层仍有 bug。
第二，使用 Lean 对五个任务的环境语义进行了符号层形式化，
覆盖状态、动作、转移、关键前置条件、不变式、完成后置条件和 witness 可完成性证明；
并对 \texttt{task\_1} 至 \texttt{task\_5} 的阶段机策略补充了动作合法性与目标完成性证明。
第三，抽取了独立的 \texttt{StrategyFramework.lean}，证明通用策略执行框架、
action mask 安全证书和有界 BFS 搜索完备性。
第四，将实验结果、实现路线和形式化边界整理进报告，明确区分了调试信息、
提交版策略输入和 Lean 证明对象。

当前工作的主要不足是：Lean 已证明五个任务的高层符号策略，
但尚未逐行证明 Python 像素 waypoint 执行代码等价于这些符号策略，
也尚未证明 Python 具体 BFS/队列实现等价于 Lean 中的抽象有界 BFS，
更没有证明视觉模块一定能在所有渲染扰动下稳定恢复符号状态；
\texttt{task\_5} 的 BFS 导航执行层仍存在 bug 导致 agent 死亡，需进一步调试。
如果时间更充足，可以进一步证明像素感知层到 Lean 符号状态之间的抽取正确性，
证明具体搜索程序与抽象 BFS 定理之间的细化关系，修复 \texttt{task\_5} 导航 bug，
也可以补充失败截图、地图扰动测试和更系统的视觉鲁棒性测试。

\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
